\documentclass[12pt,a4paper]{ctexart}

% === 页面设置 ===
\usepackage[top=2.5cm,bottom=2.5cm,left=2.5cm,right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{physics}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{multirow}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{定义}[section]
\newtheorem{remark}{注记}[section]
\newtheorem{theorem}{定理}[section]

\title{\heiti 构造胶子准算符：\\
从连续场论到格点QCD的完整理论框架}
\author{基于本库全部文献的综合解析}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\noindent
胶子准算符（gluon quasi-operator）是大动量有效理论（LaMET）中用于从格点QCD提取胶子部分子分布函数（PDFs）的核心对象。本文从胶子准算符的基本定义出发，系统解析其构造的三个关键层次：
（1）\textbf{连续场论中的不变振幅分解}——Balitsky-Morris-Radyushkin的六个不变振幅框架，阐明非极化和极化胶子PDF分别由$M_{pp}$和$\tilde{M}_{(ps)}^{(+)}(\nu)-\nu\tilde{M}_{(pp)}(\nu)$决定；
（2）\textbf{可乘性重整化的严格证明与算符分类}——Li、Ma和Qiu关于规范不变UV正规化下36个准胶子算符可独立乘性重整化的所有阶证明，以及Zhang等人利用辅助伴随``重夸克''场方法对胶子准PDF算符混合模式的系统分析；
（3）\textbf{格点上的具体实现}——从基础表示下的$M_{\mu\lambda;\nu\rho}(z)$到非极化和极化胶子流$O^{(0)}_g$和$O^{(1)}_g$的Euclidean构造，包括Clover $F_{\mu\nu}$离散化、Wilson线HYP涂抹、Minkowski/Euclidean张量转换和非连通三点函数的处理。
最后给出味单态扇区的完整$2\times2$匹配矩阵和NLO匹配核。全文附有完整的参考源索引。
\end{abstract}

\tableofcontents
\newpage

% ============================================================
\section{引言：何为胶子准算符？}
% ============================================================

在量子色动力学（QCD）中，描述强子内部胶子纵向动量分布的非极化胶子PDF $g(x)$和极化胶子螺旋度分布$\Delta g(x)$由光锥关联算符的强子矩阵元定义。然而，光锥关联涉及Minkowski时空中的实时间依赖性，无法在Euclidean格点上直接计算。

大动量有效理论（Large-Momentum Effective Theory, LaMET）\cite{Ji2013, Ji2014LaMET}解决了这一根本困境。其核心思想是：用\textbf{空间方向的等时关联函数}替代光锥关联函数，在大强子动量$P^z \to \infty$极限下恢复光锥物理。这些空间方向的等时关联函数所对应的算符称为\textbf{准算符}（quasi-operator），对应的分布函数称为\textbf{准PDF}（quasi-PDF）。

\textbf{胶子准算符}的一般形式为\cite{Zhang2019,Li2018multiplicative}：
\begin{equation}
O^{\mu\nu\rho\sigma}_{bg}(\xi) = F^{\mu\nu}(\xi) \Phi^{(a)}(\xi, 0) F^{\rho\sigma}(0),
\label{eq:general_gluon_op}
\end{equation}
其中$F^{\mu\nu}$是规范场强张量，$\Phi^{(a)}(\xi, 0)$是伴随表示中的路径有序规范链（Wilson线）。

与夸克准算符相比，胶子准算符面临\textbf{三重额外的复杂性}\cite{Zhang2019,Li2018multiplicative}：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Lorentz结构复杂：}$F_{\mu\nu}$具有两个反对称的Lorentz指标，不同分量（如$F^{ti}$ vs $F^{zi}$）在重整化下的行为可能不同，原则上存在$6\times6=36$个独立分量；
    \item \textbf{可乘性重整化非平凡：}由于Wilson线中的空间方向$n^\mu=(0,0,0,1)$打破了Lorentz对称性，并非所有算符的线性组合都可乘性重整化；
    \item \textbf{味单态混合：}在微扰匹配阶段，胶子准PDF与夸克准PDF通过$2\times2$的匹配矩阵发生混合。
\end{enumerate}

本文的目标是围绕``构造胶子准算符''这一主题，从连续场论的不变振幅分解、可乘性重整化的严格证明、到格点上的具体离散化实现，给出一个完整、自洽的理论框架。

\section{连续场论中的构造：不变振幅分解}

\subsection{非极化情形}

Balitsky、Morris和Radyushkin\cite{Balitsky2020}对非极化双胶子关联函数的不变振幅进行了系统分类，这是构造可乘性重整化胶子准算符的理论基础。

核子自旋平均的矩阵元定义为：
\begin{equation}
M_{\mu\alpha;\lambda\beta}(z, p) \equiv \langle p| G_{\mu\alpha}(z) [z, 0] G_{\lambda\beta}(0) |p\rangle,
\label{eq:M_def}
\end{equation}
其中$[z,0]$是伴随表示中的标准直线规范链。

利用Lorentz不变性，$M_{\mu\alpha;\lambda\beta}$可以分解为\textbf{六个不变振幅}\cite{Balitsky2020}：
\begin{equation}
\begin{aligned}
M_{\mu\alpha;\lambda\beta}(z, p) &=
(g_{\mu\lambda}p_\alpha p_\beta - g_{\mu\beta}p_\alpha p_\lambda - g_{\alpha\lambda}p_\mu p_\beta + g_{\alpha\beta}p_\mu p_\lambda) M_{pp} \\
&+ (g_{\mu\lambda}z_\alpha z_\beta - g_{\mu\beta}z_\alpha z_\lambda - g_{\alpha\lambda}z_\mu z_\beta + g_{\alpha\beta}z_\mu z_\lambda) M_{zz} \\
&+ (g_{\mu\lambda}z_\alpha p_\beta - g_{\mu\beta}z_\alpha p_\lambda - g_{\alpha\lambda}z_\mu p_\beta + g_{\alpha\beta}z_\mu p_\lambda) M_{zp} \\
&+ (g_{\mu\lambda}p_\alpha z_\beta - g_{\mu\beta}p_\alpha z_\lambda - g_{\alpha\lambda}p_\mu z_\beta + g_{\alpha\beta}p_\mu z_\lambda) M_{pz} \\
&+ (p_\mu z_\alpha - p_\alpha z_\mu)(p_\lambda z_\beta - p_\beta z_\lambda) M_{ppzz} \\
&+ (g_{\mu\lambda}g_{\alpha\beta} - g_{\mu\beta}g_{\alpha\lambda}) M_{gg}。
\end{aligned}
\label{eq:invariant_amplitudes}
\end{equation}

六个不变振幅$M_{pp}, M_{zz}, M_{zp}, M_{pz}, M_{ppzz}, M_{gg}$都是不变间隔$z^2$和Ioffe时间$\nu \equiv -(p \cdot z)$的函数。对称性要求：$M_{pp}, M_{zz}, M_{gg}, M_{ppzz}$和$M_{pz}-M_{zp}$是$\nu$的偶函数，而$M_{pz}+M_{zp}$是$\nu$的奇函数\cite{Balitsky2020}。

\textbf{非极化胶子PDF与$M_{pp}$的关系}：当$z$取光锥``$-$''方向$z=z^-$时\cite{Balitsky2020}：
\begin{equation}
g^{\alpha\beta} M_{+\alpha;\beta+}(z^-, p) = -2p^2_+ M_{pp}(\nu, 0),
\end{equation}
\begin{equation}
-M_{pp}(\nu, 0) = \frac{1}{2} \int_{-1}^{1} dx\, e^{-ix\nu} x f_g(x)。
\end{equation}

在格点上，只能计算\textbf{空间方向}的分离（$z$沿$z$轴，$\nu=zp^z$），因此需要识别哪些矩阵元组合包含$M_{pp}$的贡献。

\subsection{包含$M_{pp}$的算符组合}

通过检查不变振幅分解，可找出各种矩阵元分量中$M_{pp}$的系数\cite{Balitsky2020}：
\begin{itemize}
    \item $M_{0i;i0}$（$i=1,2$为横向）：包含$p^2_0 M_{pp}$项
    \item $M_{3i;i3}$：包含$p^2_3 M_{pp}$加上$M_{zz}, M_{zp}, M_{pz}$的污染
    \item $M_{ij;ji}$（$i,j$横向，$i\neq j$）：包含$2p^2_0 M_{pp}$项
    \item $M_{0i;i3} \pm M_{3i;i0}$：包含$p_0 p_3 M_{pp}$项
\end{itemize}

\textbf{关键组合}\cite{Balitsky2020,Chen2025gluon}：
\begin{equation}
\boxed{M_{ti;it} + M_{ij;ji} = 2p^2_0 M_{pp}}。
\end{equation}
这两个矩阵元具有\textbf{相同的单圈紫外反常量纲}，使得该组合在至少单圈层次上是可乘性重整化的。这正是构造格点胶子准算符的理论基础。

\subsection{极化（螺旋度）情形}

对于极化胶子分布，引入对偶场强张量\cite{Balitsky2020,Egerer2022}：
\begin{equation}
\tilde{G}^{\lambda\beta} = \frac{1}{2}\epsilon^{\lambda\beta\rho\gamma} G_{\rho\gamma}。
\end{equation}

极化矩阵元为$\tilde{m}_{\mu\alpha;\lambda\beta}(z,p,s) = \langle p,s| G_{\mu\alpha}(z) W[z,0] \tilde{G}_{\lambda\beta}(0) |p,s\rangle$，其自旋相关部分由$z$-奇组合提取\cite{Egerer2022}：
\begin{equation}
\tilde{M}_{\mu\alpha;\lambda\beta}(z,p,s) = \tilde{m}_{\mu\alpha;\lambda\beta}(z,p,s) - \tilde{m}_{\mu\alpha;\lambda\beta}(-z,p,s)。
\end{equation}

极化胶子PDF由Ioffe-时间分布$\tilde{I}_p(\nu)$确定\cite{Egerer2022}：
\begin{equation}
-i\tilde{I}_p(\nu) \equiv \tilde{M}_{(ps)}^{(+)}(\nu) - \nu \tilde{M}_{(pp)}(\nu) = \frac{i}{2} \int_{-1}^{1} dx\, e^{-ix\nu} x \Delta g(x)。
\end{equation}

通过计算组合$\tilde{M}_{0i;0i}(z,p) + \tilde{M}_{ij;ij}(z,p)$，在大$p_3$极限下可提取极化胶子分布。

\section{可乘性重整化的严格理论基础}

\subsection{Li-Ma-Qiu的严格证明}

Li、Ma和Qiu\cite{Li2018multiplicative}对准胶子算符的可乘性重整化性质给出了\textbf{到所有阶}的严格证明。他们的核心结果是：在规范不变的UV正规化方案（如维数正规化DR）下，所有36个纯准胶子算符的UV发散都\textbf{局域在时空中}，且可以\textbf{不互相混合地}被乘性重整化\cite{Li2018multiplicative}。

\begin{theorem}[准胶子算符的乘性重整化]\cite{Li2018multiplicative}
\begin{equation}
O^{\mu\nu\rho\sigma}_g(\xi) = e^{-C_g|\xi_z|} Z^{-1}_{wg} Z^{-s/2}_{vg1} Z^{-(2-s)/2}_{vg2} O^{\mu\nu\rho\sigma}_{bg}(\xi),
\label{eq:multiplicative_renorm}
\end{equation}
其中$s$是从$\{\mu,\nu,\rho,\sigma\}$中选择$z$分量的数目，$C_g$, $Z_{wg}$, $Z_{vg1}$, $Z_{vg2}$是重整化常数。
\end{theorem}

\textbf{三个关键发现}\cite{Li2018multiplicative}：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{线性发散仅来自Wilson线自能：}使用DR时，胶子-规范链顶点（gluon-gauge-link vertex）的线性UV发散在一圈层次上相互抵消。这一抵消\textbf{依赖于规范对称性}——使用破坏规范对称性的截断正规化时将不会发生。
    \item \textbf{广义Ward恒等式的角色：}非Abel规范理论中的广义Ward恒等式保证了胶子-规范链顶点和四胶子-规范链顶点的UV发散可以通过规范对称性关联起来。
    \item \textbf{唯一的例外：}算符$J^{\mu\nu}_3 = (-in^\mu A^\nu_a + in^\nu A^\mu_a)((in\cdot D - m)Q)^a/n^2$（比例于辅助场的运动方程）在物理矩阵元中消失，不贡献物理的胶子准PDF。
\end{enumerate}

\textbf{与夸克算符的本质区别：}胶子-规范链顶点在破坏规范对称性的正规化下可出现线性发散，而夸克情形中相应的顶点至多对数发散。这要求胶子准算符的计算必须使用保持规范对称性的正规化方案。

\subsection{Zhang-Ji-Sch\"afer-Wang-Zhao的辅助场方法}

Zhang等人\cite{Zhang2019}（2019年PRL）引入了一个优雅的辅助``重夸克''场方法来系统分析胶子准PDF算符的重整化。该方法在QCD拉氏量中添加一个伴随表示的辅助场\cite{Zhang2019}：
\begin{equation}
\mathcal{L} = \mathcal{L}_{\text{QCD}} + \bar{Q}(x)(in \cdot D - m)Q(x),
\label{eq:auxiliary_lagrangian}
\end{equation}
其中$D_\mu = \partial_\mu + igA_\mu$是伴随表示中的协变导数，$n^\mu = (0,0,0,1)$是空间方向矢量。

利用辅助场，Wilson线可以被替换为两个辅助场的乘积\cite{Zhang2019}：
\begin{equation}
\mathcal{O}(z_2, z_1) = F^{z\mu}_a(z_2) Q_a(z_2) \bar{Q}_b(z_1) F^z_{b,\mu}(z_1) = J^{z\mu}_1(z_2) J^z_{1,\mu}(z_1)。
\label{eq:auxiliary_factorization}
\end{equation}

在DR和协变规范下，允许与$J^{\mu\nu}_1$混合的算符只有两个\cite{Zhang2019}：
\begin{equation}
\begin{aligned}
J^{\mu\nu}_2 &= n_\rho(F^{\mu\rho}_a n^\nu - F^{\nu\rho}_a n^\mu)Q_a/n^2 \quad \text{（规范不变）}, \\
J^{\mu\nu}_3 &= (-in^\mu A^\nu_a + in^\nu A^\mu_a)((in \cdot D - m)Q)^a/n^2 \quad \text{（比例于EOM）}。
\end{aligned}
\label{eq:mixing_operators}
\end{equation}

重整化呈\textbf{三角混合形式}\cite{Zhang2019}：
\begin{equation}
\begin{pmatrix} J^{\mu\nu}_{1,R} \\ J^{\mu\nu}_{2,R} \\ J^{\mu\nu}_{3,R} \end{pmatrix} =
\begin{pmatrix} Z_{11} & Z_{12} & Z_{13} \\ 0 & Z_{22} & Z_{23} \\ 0 & 0 & Z_{33} \end{pmatrix}
\begin{pmatrix} J^{\mu\nu}_1 \\ J^{\mu\nu}_2 \\ J^{\mu\nu}_3 \end{pmatrix}。
\label{eq:triangular_mixing}
\end{equation}

当$\nu = z$时，$J^{z\mu}_2$与$J^{z\mu}_1$退化，因此$Z_{11}+Z_{12}=Z_{22}$和$Z_{13}=Z_{23}$\cite{Zhang2019}。

\textbf{四个可乘性重整化的构建块}\cite{Zhang2019}：
\begin{enumerate}
    \item $J^{ti}_{1,R}$（$i$横向）——重整化常数$Z_{11}$
    \item $J^{zi}_{1,R}$——重整化常数$Z_{22}$
    \item $J^{ti}_{1,R}$和$J^{zi}_{1,R}$的乘积组合——$Z_{11}Z_{22}$
    \item $J^{z\mu}_{1,R}$（$\mu$遍历所有Lorentz分量）——$Z_{22}$
\end{enumerate}

积分掉辅助重夸克场后\cite{Zhang2019}：
\begin{equation}
\begin{aligned}
\mathcal{O}^1_R(z_2, z_1) &= Z^2_{11} e^{\delta m \Delta z} F^{ti}(z_2) L(z_2, z_1) F^{ti}(z_1), \\
\mathcal{O}^2_R(z_2, z_1) &= Z^2_{22} e^{\delta m \Delta z} F^{zi}(z_2) L(z_2, z_1) F^{zi}(z_1), \\
\mathcal{O}^3_R(z_2, z_1) &= Z_{11}Z_{22} e^{\delta m \Delta z} F^{ti}(z_2) L(z_2, z_1) F^{zi}(z_1), \\
\mathcal{O}^4_R(z_2, z_1) &= Z^2_{22} e^{\delta m \Delta z} F^{z\mu}(z_2) L(z_2, z_1) F^z_\mu(z_1)。
\end{aligned}
\label{eq:four_building_blocks}
\end{equation}

\textbf{不可乘性重整化的反例}\cite{Zhang2019}：组合$\mathcal{O}^5_R = -\mathcal{O}^1_R - \mathcal{O}^2_R - \mathcal{O}^4_R$（减去迹项后）曾在Fan等人的首次胶子准PDF模拟中被使用\cite{Fan2018gluon}，但由于$\mathcal{O}^1_R$和$\mathcal{O}^{2,4}_R$的重整化不同，$\mathcal{O}^5_R$是\textbf{不可乘性重整化的}。这一发现对格点实践具有直接的指导意义。

\subsection{36个分量按$z$分量数的完整分类}

Li、Ma和Qiu\cite{Li2018multiplicative}给出了36个独立准胶子算符的最终重整化分类。定义$s$为四个Lorentz指标$\{\mu,\nu,\rho,\sigma\}$中取$z$分量的个数（$s=0,1,2$）：
\begin{itemize}
    \item \textbf{$s=0$（无$z$分量）：}如$F^{ti}F^{ti}$, $F^{ij}F^{ij}$等——仅需要$C_g$（线性发散）和$Z_{wg}$（规范链端点对数发散）的重整化
    \item \textbf{$s=1$（一个$z$分量）：}如$F^{ti}F^{zi}$——额外需要$Z^{-1/2}_{vg1}$
    \item \textbf{$s=2$（两个$z$分量）：}如$F^{zi}F^{zi}$, $F^{z\mu}F^z_\mu$——需要$Z^{-1}_{vg2}$
\end{itemize}

这一分类完全解释了为什么不同Lorentz结构需要不同的重整化常数，以及哪些组合可以形成可乘性重整化的准PDF算符。

\section{从连续算符到格点实现}

\subsection{基础表示下的格点构造}

在格点上，胶子算符通常在基础表示下计算。利用恒等式$2\operatorname{Tr}[T^a U T^b U^\dagger] = U^{ab}$将伴随表示转换为计算上更方便的基础表示\cite{Chen2025gluon}：
\begin{equation}
M_{\mu\lambda;\nu\rho}(z) = \sum_{\vec{x}} \operatorname{Tr}[F_{\mu\lambda}(\vec{x} + z\hat{z}) U(\vec{x} + z\hat{z}, \vec{x}) F_{\nu\rho}(\vec{x}) U(\vec{x}, \vec{x} + z\hat{z})]。
\label{eq:lattice_ME}
\end{equation}

其中：
\begin{itemize}
    \item $F_{\mu\nu}$由\textbf{Clover项}构造：$F_{\mu\nu} = -\frac{i}{8a^2}(Q_{\mu\nu} - Q_{\nu\mu})$
    \item $U$是基础表示中的规范连接变量
    \item $Q_{\mu\nu}(x) = P_{\mu\nu}(x) - P_{\nu-\mu}(x) + P_{-\nu\mu}(x) + P_{-\mu-\nu}$是四个plaquette的平均
\end{itemize}

\subsection{非极化胶子流算符}

根据CLQCD/LPC合作组的实际计算\cite{Chen2025gluon}，格点上使用的非极化胶子准算符为：
\begin{equation}
O(z) = M_{tx;tx}(z) + M_{ty;ty}(z) - 2M_{xy;xy}(z)。
\label{eq:unpol_lattice_op}
\end{equation}

在Euclidean空间中，胶子流$O^{(0)}_g$的形式为：
\begin{equation}
\begin{aligned}
O^{(0)}_g(z, t_i) &= \Big[ -F^{0i}(z,t_i)W[z,0]F_{0i}(0,t_i)W[0,z] \\
&\quad + 2F^{12}(z,t_i)W[z,0]F_{12}(0,t_i)W[0,z] \Big]_{\text{Eucl}}，
\end{aligned}
\label{eq:Og0_eucl}
\end{equation}

其中时间分量前的``$-$''号来自Minkowski/Euclidean转换：
\begin{equation}
F^{(M)}_{tx}F^{(M)}_{tx} = -F^{(E)}_{tx}F^{(E)}_{tx}, \quad F^{(M)}_{xy}F^{(M)}_{xy} = F^{(E)}_{xy}F^{(E)}_{xy}。
\end{equation}

辅助算符$O^{(1)}_g$用于交叉检验：
\begin{equation}
O^{(1)}_g(z, t_i) = F^{0i}(z,t_i)W[z,0]F_{0i}(0,t_i)W[0,z] \quad (\text{Euclidean})。
\end{equation}

\subsection{极化（螺旋度）胶子流算符}

极化情形中使用的算符\cite{NoteGluonPDFs}：
\begin{equation}
\begin{aligned}
O^{(0)}_g(z, t_i) &= -\Big\{ \{F^{01}W F^{23} - F^{02}W F^{13} + 2F^{12}W F^{03}\} \\
&\quad - \{ (z \leftrightarrow -z) \} \Big\}_{\text{Eucl}}，
\end{aligned}
\label{eq:pol_gluon_current}
\end{equation}

辅助算符$O^{(1)}_g$为：
\begin{equation}
O^{(1)}_g(z, t_i) = \{F^{01}W F^{23} + F^{02}W F^{13}\} - \{ (z \leftrightarrow -z) \} \quad (\text{Euclidean})。
\end{equation}

\subsection{Wilson线的离散化与涂抹}

所有胶子流算符中出现的Wilson线$W[z,0]$和$U(\vec{x}+z\hat{z}, \vec{x})$在格点上通过规范连接变量的乘积来离散化。为抑制线性紫外发散（$\sim e^{-\delta m|z|}$），胶子算符通常经过HYP（超立方）涂抹处理。

CLQCD/LPC的计算使用了10步HYP涂抹，而MSULat组使用了梯度流涂抹（$\tau_W=3a^2$）。HYP涂抹步数越多，裸矩阵元随$|z|$的指数衰减越慢。

\subsection{非连通图的计算策略}

胶子准算符的一个本质特征是其三点关联函数是\textbf{非连通的}——胶子流插入与核子之间没有夸克线连接\cite{Chen2025gluon,NoteGluonPDFs}：
\begin{equation}
C_{\text{3pt}}(z, P^z, t, t_i, t_0) = \langle (O_g(z, t_i) - \langle O_g(z, t_i) \rangle)(C^N_{\text{2pt}}(P^z, t, t_0) - \langle C^N_{\text{2pt}}(P^z, t, t_0) \rangle) \rangle。
\label{eq:disconnected_3pt}
\end{equation}

真空期望值的减除对获得正确的物理信号至关重要。胶子流和核子两点关联函数可以\textbf{分别计算}，然后通过系综平均关联起来。这既是优势（计算灵活），也是挑战（信噪比远差于夸克同位旋矢量组合）。

\section{味单态混合与$2\times2$匹配矩阵}

\subsection{准PDF与PDF之间的味混合}

在微扰匹配阶段，胶子准PDF和夸克准PDF通过一个$2\times2$的匹配矩阵与物理PDF相联系\cite{Zhang2019,Yao2023}：
\begin{equation}
\begin{pmatrix} \tilde{g}(x, P^z) \\ \tilde{q}_i(x, P^z) \end{pmatrix} =
\int_0^1 \frac{dy}{y}
\begin{pmatrix} C_{gg} & C_{gq} \\ C_{qg} & C_{qq} \end{pmatrix}
\begin{pmatrix} g(y, \mu) \\ q_j(y, \mu) \end{pmatrix} + \mathcal{O}\left(\frac{\Lambda^2_{\text{QCD}}}{P_z^2}\right)。
\label{eq:2x2_matching}
\end{equation}

\textbf{味混合的物理起源}\cite{Zhang2019,Li2018multiplicative}：
\begin{itemize}
    \item 胶子准PDF算符插入夸克态中给出UV有限的贡献；
    \item 但该贡献包含$\ln(P^2_z/p^2)$项，这些项对应于胶子$\to$夸克的分裂核；
    \item 在因子化阶段，这些对数项被匹配到夸克PDF，以确保准PDF和PDF之间的IR发散抵消。
\end{itemize}

\textbf{关键结论：}胶子准PDF在UV重整化阶段不与夸克准PDF混合（乘性重整化），但\textbf{在微扰匹配到光锥PDF的阶段}通过硬匹配核发生混合\cite{Zhang2019}。

\subsection{NLO匹配核的全集}

Yao、Ji和Zhang\cite{Yao2023}在2023年的JHEP论文中给出了味单态和非单态组合在非前行运动学下的完整NLO匹配核统一框架，这是目前最完整的理论手册，覆盖了GPDs、PDFs和DAs。

\textbf{坐标空间中的NLO匹配核}（$\overline{\text{MS}}$方案）\cite{Yao2023}：

\begin{itemize}
    \item \textbf{夸克在夸克中（$C_{qq}$）：}
    \begin{equation}
    \begin{aligned}
    C^{\overline{\text{MS}}}_{qq}(\alpha, \beta, \mu^2 z^2_{12}) &= \delta(\alpha)\delta(\beta) + 2a_s C_F \Bigg\{ \left[A_2 + \left(\frac{\bar{\alpha}}{\alpha}\right)_+ \delta(\beta) + \left(\frac{\bar{\beta}}{\beta}\right)_+ \delta(\alpha)\right](L_z - 1) \\
    &\quad + A_3 - 2\left(\frac{\ln\alpha}{\alpha}\right)_+ \delta(\beta) - 2\left(\frac{\ln\beta}{\beta}\right)_+ \delta(\alpha) \Bigg\} + 2a_s C_F (-2L_z + 2)\delta(\alpha)\delta(\beta),
    \end{aligned}
    \end{equation}
    其中$L_z = \ln\frac{4e^{-2\gamma_E}}{-\mu^2 z^2_{12}}$，$A_2=1$（非极化），$A_3=2$（非极化）。

    \item \textbf{胶子在夸克中（$C_{qg}$）：}
    \begin{equation}
    C^{\overline{\text{MS}}}_{qg}(\alpha, \beta, \mu^2 z^2_{12}) = 4i a_s T_F N_f z_{12} B_3 L_z,
    \end{equation}
    其中$B_3 = \bar{\alpha}\bar{\beta} + 3\alpha\beta$（非极化）。

    \item \textbf{夸克在胶子中（$C_{gq}$）：}
    \begin{equation}
    C^{\overline{\text{MS}}}_{gq}(\alpha, \beta, \mu^2 z^2_{12}) = -2i a_s C_F / z_{12} \Big\{ D_3(L_z + 1) + 4 - 2(\delta(\alpha) + \delta(\beta)) + (L_z + D_4)\delta(\alpha)\delta(\beta) \Big\},
    \end{equation}
    其中$D_3=2$, $D_4=1$（非极化）。

    \item \textbf{胶子在胶子中（$C_{gg}$）：}
    \begin{equation}
    \begin{aligned}
    C^{\overline{\text{MS}}}_{gg}(\alpha, \beta, \mu^2 z^2_{12}) &= \delta(\alpha)\delta(\beta) + 2a_s C_A \Bigg\{ \left[E_1 + \left(\frac{\bar{\alpha}^2}{\alpha}\right)_+ \delta(\beta) + \left(\frac{\bar{\beta}^2}{\beta}\right)_+ \delta(\alpha)\right](L_z - 1) \\
    &\quad + E_2 - 2\left(\frac{\ln\alpha}{\alpha}\right)_+ \delta(\beta) - 2\left(\frac{\ln\beta}{\beta}\right)_+ \delta(\alpha) \Bigg\} \\
    &\quad + 2a_s C_A (-3L_z + 2)\delta(\alpha)\delta(\beta),
    \end{aligned}
    \end{equation}
    其中$E_1 = 4(1-\alpha-\beta+3\alpha\beta)$, $E_2 = \frac{5}{2}E_1+6\alpha\beta$（非极化）。
\end{itemize}

\subsection{非极化与极化匹配核的差异}

极化情形中关键的差异来自Dirac/$F_{\mu\nu}$结构的不同\cite{Yao2023}：

\begin{table}[H]
\centering
\caption{非极化和极化情形中NLO匹配核参数的对比\cite{Yao2023}}
\label{tab:unpol_vs_pol}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
参数 & 非极化 & 螺旋度 \\
\midrule
$A_2$（$C_{qq}$）     & 1   & 1 \\
$A_3$（$C_{qq}$）     & 2   & 4 \\
$B_3$（$C_{qg}$）     & $\bar{\alpha}\bar{\beta}+3\alpha\beta$ & $\bar{\alpha}\bar{\beta}-\alpha\beta$ \\
$D_3$（$C_{gq}$）     & 2   & $-2$ \\
$D_4$（$C_{gq}$）     & 1   & 0 \\
$E_1$（$C_{gg}$）     & $4(1-\alpha-\beta+3\alpha\beta)$ & $4(1-\alpha-\beta)$ \\
$E_2$（$C_{gg}$）     & $\frac{5}{2}E_1 + 6\alpha\beta$ & $\frac{3}{2}E_1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{总结：构造胶子准算符的理论路线图}

胶子准算符的构造遵循一个清晰的层次结构，从连续场论到格点实现：

\begin{enumerate}
    \item \textbf{连续场论中的算符定义：}$O^{\mu\nu\rho\sigma}_{bg}(\xi) = F^{\mu\nu}(\xi) \Phi^{(a)}(\xi, 0) F^{\rho\sigma}(0)$，共36个独立分量。

    \item \textbf{不变振幅分解：}Balitsky-Morris-Radyushkin的六个不变振幅框架\cite{Balitsky2020}为理解胶子算符的Lorentz结构提供了系统基础。非极化胶子PDF由$M_{pp}$振幅决定，可乘性重整化的关键组合为$M_{ti;it}+M_{ij;ji}$。

    \item \textbf{可乘性重整化的严格保证：}Li、Ma和Qiu证明\cite{Li2018multiplicative}，在规范不变的UV正规化下，所有36个纯准胶子算符可以\textbf{不互相混合地}被乘性重整化。重整化常数仅依赖于每个算符中$z$分量数的数目$s$。Zhang等人的辅助场方法\cite{Zhang2019}提供了四个可乘性重整化的构建块。

    \item \textbf{味单态$2\times2$匹配：}Yao、Ji和Zhang\cite{Yao2023}给出了味单态扇区完整的NLO匹配核$C_{qq}, C_{qg}, C_{gq}, C_{gg}$，覆盖了非前行运动学下的GPDs、PDFs和DAs。

    \item \textbf{格点实现：}基础表示下的$M_{\mu\lambda;\nu\rho}(z)$构造、Clover $F_{\mu\nu}$的格点离散化、Minkowski/Euclidean张量转换、HYP/梯度流涂抹、非连通三点函数的处理，构成了胶子准算符格点计算的完整技术链条。

    \item \textbf{与夸克算符的本质区别：（a）}胶子-规范链顶点在破坏规范对称性的正规化下可出现线性发散；（b）不同$z$分量数$s$的算符需要不同的重整化常数，而夸克情形中所有分量统一重整化；（c）非连通图是胶子算符的固有特征（胶子流与核子无夸克线连接）。
\end{enumerate}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Ji2013}
X.~Ji,
``Parton Physics on Euclidean Lattice,''
Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{110}, 262002 (2013), arXiv:1305.1539.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Parton Physics on Euclidean Lattice.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Ji2014LaMET}
X.~Ji,
``Parton Physics from Large-Momentum Effective Field Theory,''
Sci.\ China Phys.\ Mech.\ Astron.\ \textbf{57}, 1407--1412 (2014), arXiv:1404.6680.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Parton Physics from Large-Momentum Effective Field Theory.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Zhang2019}
J.-H.~Zhang, X.~Ji, A.~Sch\"afer, W.~Wang, and S.~Zhao,
``Accessing gluon parton distributions in large momentum effective theory,''
Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{122}, 142001 (2019), arXiv:1808.10824.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Accessing gluon parton distributions in large momentum effective theory.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Li2018multiplicative}
Z.-Y.~Li, Y.-Q.~Ma, and J.-W.~Qiu,
``Multiplicative renormalizability of quasi-parton operators,''
Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{122}, 062002 (2019), arXiv:1809.01836.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Multiplicative renormalizability of quasi-parton operators.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Balitsky2020}
I.~Balitsky, W.~Morris, and A.~Radyushkin,
``Gluon pseudo-distributions at short distances: Forward case,''
Phys.\ Lett.\ B \textbf{808}, 135621 (2020), arXiv:1910.13963.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Short-Distance Structure of Unpolarized Gluon Pseudodistributions.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Yao2023}
F.~Yao, Y.~Ji, and J.-H.~Zhang,
``Connecting Euclidean to light-cone correlations: From flavor nonsinglet in forward kinematics to flavor singlet in non-forward kinematics,''
JHEP \textbf{11}, 021 (2023), arXiv:2212.14415.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Connecting Euclidean to light-cone correlations From flavor nonsinglet in forward kinematics to flavor singlet in non-forward kinematics.pdf}\textbf{]}

\bibitem{NoteGluonPDFs}
``Note of gluon PDFs,''
内部笔记。（含非极化和极化胶子流算符的构造与数值结果）
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Note of gluon PDFs.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Chen2025gluon}
C.~Chen \textit{et al.} (CLQCD, Lattice Parton),
``Unpolarized gluon PDF of the nucleon from lattice QCD in the continuum limit,''
(2025), arXiv:2510.26425.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Unpolarized gluon PDF of the nucleon from lattice QCD in the continuum limit.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Fan2018gluon}
Z.-Y.~Fan, Y.-B.~Yang, A.~Anthony, H.-W.~Lin, and K.-F.~Liu,
``Gluon quasi-PDF from lattice QCD,''
Phys.\ Rev.\ Lett.\ \textbf{121}, 242001 (2018), arXiv:1808.02077.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Gluon Quasi-PDF From Lattice QCD.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Egerer2022}
C.~Egerer \textit{et al.} (HadStruc Collaboration),
``Towards the determination of the gluon helicity distribution in the nucleon from lattice quantum chromodynamics,''
Phys.\ Rev.\ D \textbf{106}, 094511 (2022), arXiv:2207.08733.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Towards the determination of the gluon helicity distribution in the nucleon from lattice quantum chromodynamics.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Wang2018}
W.~Wang, S.~Zhao, and R.~Zhu,
``Gluon quasi-PDF from lattice QCD,''
Eur.\ Phys.\ J.\ C \textbf{78}, 147 (2018), arXiv:1708.02458.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Gluon Quasi-PDF From Lattice QCD.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Ji2021hybrid}
X.~Ji, Y.~Liu, A.~Sch\"afer, W.~Wang, Y.-B.~Yang, J.-H.~Zhang, and Y.~Zhao,
``A hybrid renormalization scheme for quasi light-front correlations in large-momentum effective theory,''
Nucl.\ Phys.\ B \textbf{964}, 115311 (2021), arXiv:2008.03886.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/A Hybrid Renormalization Scheme for Quasi Light-Front Correlations in Large-Momentum Effective Theory.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Izubuchi2018}
T.~Izubuchi, X.~Ji, L.~Jin, I.~W.~Stewart, and Y.~Zhao,
``Factorization theorem relating Euclidean and light-cone parton distributions,''
Phys.\ Rev.\ D \textbf{98}, 056004 (2018), arXiv:1801.03917.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Factorization Theorem Relating Euclidean and Light-Cone Parton Distributions.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Chen2025first}
C.~Chen \textit{et al.} (CLQCD, Lattice Parton),
``First self-renormalized gluon PDF of nucleon from large-momentum effective theory in the continuum limit,''
Phys.\ Rev.\ D \textbf{111}, 074506 (2025), arXiv:2408.12819.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/First Self-Renormalized Gluon PDF of Nucleon from Large-Momentum Effective Theory in the Continuum Limit.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Lin2025gluon}
W.~Good, K.~Hasan, and H.-W.~Lin,
``Gluon parton distribution of the nucleon from $2+1+1$-flavor lattice QCD in the physical-continuum limit,''
J.\ Phys.\ G \textbf{52}, 035105 (2025), arXiv:2409.02750.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Gluon Parton Distribution of the Nucleon from 2+1+1-Flavor Lattice QCD in the Physical-Continuum Limit.pdf}\textbf{]}

\bibitem{NieMiera2025}
A.~NieMiera, W.~Good, H.-W.~Lin, and F.~Yao,
``First self-renormalized gluon PDF of nucleon from large-momentum effective theory in the continuum limit,''
(2025), arXiv:2510.17758.

\bibitem{Good2025a}
W.~Good, F.~Yao, and H.-W.~Lin,
``First nucleon gluon PDF from large momentum effective theory,''
(2025), arXiv:2505.13321.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/First Nucleon Gluon PDF from Large Momentum Effective Theory.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Peardon2009}
M.~Peardon \textit{et al.} (Hadron Spectrum),
``A novel quark-field creation operator construction for hadronic physics in lattice QCD,''
Phys.\ Rev.\ D \textbf{80}, 054506 (2009), arXiv:0905.2160.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/A novel quark-field creation operator construction for hadronic physics in lattice QCD.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Egerer2021a}
C.~Egerer, R.~G.~Edwards, K.~Orginos, and D.~G.~Richards,
``Distillation at high-momentum,''
Phys.\ Rev.\ D \textbf{103}, 034502 (2021), arXiv:2009.10691.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{docs/Distillation at High-Momentum.pdf}\textbf{]}

\bibitem{本库补充1}
\textbf{格点QCD中的胶子算符：分类、构造、重整化与匹配}（本库综合解析），
\texttt{补充/格点QCD中的胶子算符.pdf}

\bibitem{本库补充2}
\textbf{格点QCD中的光锥PDF与准PDF：定义、匹配与等价性}（本库综合解析），
\texttt{补充/格点QCD中的光锥PDF与quasi\_PDF.pdf}

\bibitem{本库补充3}
\textbf{格点QCD中的光锥PDF、准PDF与赝PDF：定义、匹配、重整化与等价性}（本库综合解析），
\texttt{补充/格点QCD中的光锥PDF、准PDF、赝PDF.pdf}

\bibitem{本库补充4}
\textbf{格点QCD中的大动量有效理论}（本库综合解析），
\texttt{补充/格点QCD中的大动量有效理论.pdf}

\bibitem{Gattringer2010}
C.~Gattringer and C.~B.~Lang,
\textit{Quantum Chromodynamics on the Lattice: An Introductory Presentation},
Lect.\ Notes Phys.\ \textbf{788}, Springer (2010).
\quad\textbf{[来源:} \texttt{books/Quantum Chromodynamics on the Lattice.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Gupta1997}
R.~Gupta,
``Introduction to Lattice QCD,''
arXiv:hep-lat/9807028.
\quad\textbf{[来源:} \texttt{books/INTRODUCTION TO LATTICE QCD.pdf}\textbf{]}

\bibitem{Peskin1995}
M.~E.~Peskin and D.~V.~Schroeder,
\textit{An Introduction to Quantum Field Theory},
Westview Press (1995).
\quad\textbf{[来源:} \texttt{books/An Introduction to Quantum Field Theory.pdf}\textbf{]}

\end{thebibliography}

\end{document}
